<!-- achtung! In BA-Arbeit steht Ausgaben von 1545 oder später, aber das war eigentlich schon die letzte... irgendwie....  -->
<!-- Hier: Ausgabe letzter Hand wie in Edition rechte Seite. Dass das nicht Aussage darüber tätigt, welche Ausgabe er genau benutzt haben könnte, ist halt doof(aber der Darstellung in dieser Edition geschuldet) - noch mal Sekundärliteratur befragen? -->
<!-- lb's sind erstmal nicht mit ausgezeichnet, weil sie nicht so wichtig sind - ist ja keine Edition des Luthertextes, außerdem ist fraglich, inwieweit diese original sind -->
<!-- Ligaturen sind aufgelöst -->
<!-- Zusatz "Aus dem Griechischen" in Ausg. 45ff. unter Überschrift von nächstem Abschnitt deutet doch auf Ausgabe von 1545... hmmm.... -->
<!-- HERr statt HERR in der Vorlage korrespondiert mit Pone in der Übersetzung oder was...? -->
<div><ab rend="headline">Das Gebet Aſarie: Dani. iij.</ab><lb/><ab rend="subheading">Aus dem Griechiſchen.</ab>
<gb type="paragraph"/>
<ab type="verse" n="25"><seg rend="bold">VND Aſſaria ſtund mitten im glüenden Ofen, vnd that</seg> ſeinen Mund auff, betet vnd ſprach.</ab>
<gb type="paragraph"/>
<ab type="verse" n="26">GElobt ſeieſtu HERR, der Gott vnſer Veter, vnd dein Name mu&#x0364;ſſe gepreiſet vnd geehret werden ewiglich.</ab>
<ab type="verse" n="27">Denn du biſt Gerecht in allem das du vns gethan haſt, Alle deine Wercke ſind rechtſchaffen, vnd was du thuſt, das iſt recht, vnd alle deine Gerichte, ſind vnſtrefflich.</ab>
<ab type="verse" n="28">Du thuſt vns recht, das du vns geſtraffet haſt, mit ſolcher ſtraffe, die du vber vns haſt gehen laſſen, vnd vber Jeruſalem die heilige Stad vnſer Veter, Ja du thuſt recht vnd wol daran, vmb vnſer ſu&#x0364;nde willen.</ab>
<gb type="paragraph"/>
<ab type="verse" n="29">DEnn wir haben geſu&#x0364;ndigt vnd vbel gethan, Damit das wir von dir gewichen ſind, vnd allenthalben wider dich gethan haben,</ab>
<ab type="verse" n="30">Vnd deinen Geboten nicht gehorchet noch jr geachtet, das wir darnach theten, wie du vns befolhen haſt, auff das es vns wolgienge.</ab>
<ab type="verse" n="31">Darumb haſtu recht gethan, das du ſolches alles vber vns haſt gehen laſſen,</ab>
<ab type="verse" n="32">vnd vns gegeben in die hende vnſer Feinde der gottloſen bo&#x0364;ſen Leute, vnd dem vngerechten grauſamſten Ko&#x0364;nige auff Erden.
<gb type="paragraph"/>
</ab>
<ab type="verse" n="33">VND wir thu&#x0364;ren vnſern mund nicht auffthun, ſo ſind wir zu ſchanden vnd zu ſpot worden fur deinen Knechten, vnd fur allen die dich fu&#x0364;rchten.</ab>
<ab type="verse" n="34">Aber doch verſtoſſe vns nicht gar, vmb deines heiligen Namens willen, vnd verwirff deinen Bund nicht,</ab>
<ab type="verse" n="35">vnd nim deine Barmhertzigkeit nicht von vns, vmb Abrahams deines geliebten Freunds willen, vnd deines knechts Jſaac vnd Jſrael deines Heiligen,</ab>
<ab type="verse" n="36">welchen du verheiſſen haſt, jren Samen zu mehren, wie die Stern am Himel, vnd wie den ſand am Meer.
</ab>
<gb type="paragraph"/>
<ab type="verse" n="37">DEnn wir ſind geringer worden, denn alle Heiden, vnd ſind jtzt die verachteſten auff Erden, vmb vnſer ſu&#x0364;nden willen,</ab>
<ab type="verse" n="38">das wir nu keinen Fu&#x0364;rſten, Propheten noch Lerer mehr haben, vnd weder Brandopffer noch teglich Opffer, noch Speiſopffer, noch Reuchwerg, Vnd haben keine Stete, da wir fur dir opffern, vnd gnade finden mo&#x0364;chten.</ab>
<ab type="verse" n="39">Sondern mit betru&#x0364;btem hertzen vnd zurſchlagenem Geiſt komen wir fur dich,</ab>
<ab type="verse" n="40">als brechten wir Brandopffer von Widdern vnd Rindern, vnd viel tauſent fetter Schafe. Alſo wolteſtu vnſer opffer heuten fur dir gelten vnd angenem ſein laſſen, Denn du leſſeſt nicht zu ſchanden werden, die ſo auff dich hoffen.
</ab>
<gb type="paragraph"/>
<ab type="verse" n="41">ALſo komen wir nu mit gantzem hertzen, vnd ſuchen dein Angeſicht mit furcht.</ab>
<ab type="verse" n="42">Darumb las vns nicht zu ſchanden werden, Sondern thu vns HERr nach deiner Gnade, vnd nach deiner groſſen Barmhertzigkeit,</ab>
<ab type="verse" n="43">vnd errette vns nach deinen wunderthaten, vnd gib deinem Namen die Ehre,</ab>
<ab type="verse" n="44">Das ſich ſchemen mu&#x0364;ſſen alle, die deinen Knechten leid thun, vnd zuſchanden werden fur deiner groſſen macht vnd gewalt, das jre macht zurſto&#x0364;ret werde,</ab>
<ab type="verse" n="45">Damit ſie erfaren, das du biſt der HERR, der einige Gott, herrlich auff dem Erdboden.
</ab>
<gb type="paragraph"/>
<ab type="verse" n="46">VND die Diener des Ko&#x0364;niges, die ſie in den Ofen geworffen hatten, ho&#x0364;reten nicht auff, vnd worffen jmer zu ſchwefel vnd pech vnd werg, vnd du&#x0364;rre reiſer,</ab>
<ab type="verse" n="47">Das die Loh oben aus dem Ofen ſchlug, bey neun vnd vierzig ellen hoch,</ab>
<ab type="verse" n="48">vnd fraſs vmb ſich, vnd verbrante die Chaldeer, die es erreichte fur dem ofen.</ab>
<ab type="verse" n="49">Aber der Engel des HERRN trat mit denen, die bey Aſaria waren in den Ofen,</ab>
<ab type="verse" n="50">vnd ſties die Loh vom fewr aus dem Ofen, vnd machets im ofen, wie einen ku&#x0364;len thaw, Das das Fewr ſie gar nicht anru&#x0364;rete, noch ſchmertzete oder beſchedigte.</ab>
</div>
